%%% Copyright (C) 2020 Julie Gendron, Simon Paquette et Jean-Nicolas Pépin
%%%
%%% Information de contact : latex.multidoc@gmail.com
%%%
%%% Il est permis de partager (copier, distribuer ou communiquer) ou adapter 
%%% (remixer, transformer et crer à partir) ce logiciel sous les termes de 
%%% la licence Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International 
%%% (CC BY-NC-SA 4.0) sous les conditions d'attribution, de ne pas en faire une
%%% utilisation commerciale et de partager dans les mêmes conditions.
%%%
%%% Le logiciel est fourni "tel quel", sans aucune garantie, qu'elle soit 
%%% explicite ou implicite, incluant, mais sans s'y limiter, les garanties 
%%% implicites de qualité marchande et de convenance à une fin particulière.
%
%
\chapter{Représentation graphique des polynômes}
%
%
\begin{bloc}{m}
Maintenant que savons interpréter et calculer les dérivées, nous allons les mettre en application. La première application que nous voyons dans notre cours est l'étude de la représentation graphique d'une fonction. À partir de la règle de calcul de la fonction, nous serons en mesure de trouver avec exactitude sa représentation graphique et de déduire certaines caractéristiques de la fonction.
\end{bloc}%m
%
%
\section{Croissance et décroissance}  \label{refCroissancePoly}
%
%
\begin{bloc}{m}
La première caractéristique des fonctions que nous étudions est la croissance et la décroissance.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}[allowframebreaks]{bimn} 
\begin{defi}[Croissance et décroissance]{defCroissanceDecroissance}[\dans{b}{8cm/10cm}\dans{mn}{24cm}]
Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$ et $x_1$ et $x_2$ appartenant à $I$.
\begin{liste}[itSep=\dans{bn}{0.3cm}\dans{m}{0.1cm}]
\item Si $f(x_1) \leq f(x_2)$, $\forall x_1,\ x_2$ tels que $x_1 \leq x_2$ , alors nous dirons que $f$ est \defTerme{croissante} sur $I$.\index{Fonction!croissante}
\item Si $f(x_1) \geq f(x_2)$, $\forall x_1,\ x_2$ tels que $x_1 \leq x_2$, alors nous dirons que $f$ est \defTerme{décroissante} sur $I$.\index{Fonction!décroissante} \framebreak
\item Si $f(x_1) < f(x_2)$, $\forall x_1,\ x_2$ tels que $x_1 < x_2$, alors nous dirons que $f$ est \defTerme{strictement croissante} sur $I$.\index{Fonction!strictement croissante} 
\item Si $f(x_1) > f(x_2)$, $\forall x_1,\ x_2$ tels que $x_1 < x_2$, alors nous dirons que $f$ est \defTerme{strictement décroissante} sur $I$.\index{Fonction!strictement décroissante}
\item Si $f(x_1) = f(x_2)$, $\forall x_1,\ x_2$ tels que $x_1 \neq x_2$, alors nous dirons que $f$ est \defTerme{constante} sur $I$.\index{Fonction!constante}
\end{liste}
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
Remarquons que si une fonction est strictement croissante (resp. strictement décroissante), elle est aussi croissante (resp. décroissante). 
\newpage

\begin{exemple}
\Q{Déterminer si la fonction suivante est croissante, décroissante ou constante sur les intervalles donnés. Préciser s'il s'agit de (dé)croissance stricte ou non.
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_4_ex_croissance_1_man.pdf}
\end{center}}
\begin{multicols}{2}
\debutSousQ
\QS{$]{-3}, {-2}]$}{

$f$ est strictement croissante.
}
\QS{$]{-2}, {-1}]$}{

$f$ est constante.
}
\QS{$]{-2}, 1]$}{

$f$ est croissante.
}
\QS{$[1, 2]$}{

$f$ est strictement décroissante.
}
\finSousQ
\end{multicols}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}
\dans{b}{\vspace*{-0.5cm}}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_4_ex_croissance_1_bn.pdf}
\end{center}
\dans{n}{\newpage}
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
Le théorème suivant présente la façon dont nous utiliserons la dérivée d'une fonction pour déterminer algébriquement les intervalles de croissance et décroissance de la fonction. Dans ce théorème, nous utilisons l'expression \og intérieur d'un intervalle\fg. L'intérieur d'un intervalle est ce même intervalle, mais dont on exclut les bornes.\index{Intérieur d'un intervalle} 
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn} 
\begin{thm}[Croissance et décroissance]{thmCroissanceDecroissance}
Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $I$ et dérivable sur l'intérieur de $I$.\index{Théorème!croissance et décroissance d'une fonction}
\begin{liste}[type=itemize, itSep=0.3cm, beaOpt=<+- |alert@+>]
\item $f'(x) \geq 0$ pour tous les $x$ à l'intérieur de $I$ si et seulement si $f$ est croissante sur $I$. 
\item $f'(x) \leq 0$ pour tous les $x$ à l'intérieur de $I$ si et seulement si $f$ est décroissante sur $I$. 
\item $f'(x) = 0$ pour tous les $x$ à l'intérieur de $I$ si et seulement si $f$ est constante sur $I$.
\end{liste}
\end{thm}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
\newpage

Le théorème précédent semble découler de la \infobulle{définition de la dérivée}{defDerivee} et de son interprétation géométrique. Une démonstration rigoureuse demanderait l'utilisation de théorèmes qui ne sont pas étudiés dans le cours de calcul différentiel.   

\begin{exemple}
\QS{Déterminer les intervalles de croissance et de décroissance de la fonction $f(x) = {-2}x+1$. 
}{

Nous trouvons d'abord la dérivée. Nous obtenons $f'(x) = {-2}$. 

Puisque la dérivée est toujours négative, nous concluons que la fonction est décroissante sur $\mathds{R}$.
}
\end{exemple}

Le problème de l'exemple précédent est facile à résoudre puisque la dérivée ne change pas de signe. Qu'en est-il lorsque la fonction est parfois croissante et parfois décroissante? Nous devons trouver une façon de déterminer les valeurs de $x$ pour lesquelles la dérivée change de signe. 

Pour qu'une fonction $f$ passe de croissante à décroissante, il faut que $f$ atteigne un maximum ou que $f$ ait une discontinuité. Le tableau suivant montre quelques exemples.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{im}
\dans{m}{%
\begin{table}[!h] 
\caption{Exemples de changement de croissance à décroissance}  
\label{tableCroiDecroi}
}%
\creerInfobulle[12cm]{
\begin{cadre}[\dans{m}{14cm}\dans{i}{11.5cm}]{c}
\dans{i}{%
\begin{center} 
Croissante à décroissante
\end{center}
}%
\edef\x{\dans{m}{3cm}\dans{i}{2.5cm}}
\begin{longtable*}{C{\x} C{\x} C{\x} C{\x}}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{i}{0.8}]{Tikz/Images/chap_4_tableau_1_croissance_figure_1_man.pdf}
\end{center}

&

\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{i}{0.8}]{Tikz/Images/chap_4_tableau_1_croissance_figure_2_man.pdf}
\end{center}

&
 
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{i}{0.8}]{Tikz/Images/chap_4_tableau_1_croissance_figure_3_man.pdf}
\end{center}

&

\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{i}{0.8}]{Tikz/Images/chap_4_tableau_1_croissance_figure_4_man.pdf}
\end{center}
\end{longtable*}
\end{cadre}
}{tabCroissanceDecroissance}
\dans{m}{%
\end{table}
}%
\end{bloc}%im
%
%
\dans{n}{\stepcounter{table}}
%
%
\begin{bloc}{m}

Pour qu'une fonction $f$ passe de décroissante à croissante, il faut que $f$ atteigne un minimum ou que $f$ ait une discontinuité. Le tableau suivant montre quelques exemples.
\dans{ordi}{\newpage}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{im}
\dans{m}{\begin{table}[!h] 
\caption{Exemples de changement de décroissance à croissance}  
\label{tableDecroiCroi}}
\creerInfobulle[12cm]{
\begin{cadre}[\dans{m}{14cm}\dans{i}{11.5cm}]{c}
\dans{i}{%
\begin{center} 
Décroissante à croissante
\end{center}
}%
\edef\x{\dans{m}{3cm}\dans{i}{2.5cm}}
\begin{longtable*}{C{\x} C{\x} C{\x} C{\x}}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{i}{0.8}]{Tikz/Images/chap_4_tableau_2_croissance_figure_1_man.pdf}
\end{center}

&

\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{i}{0.8}]{Tikz/Images/chap_4_tableau_2_croissance_figure_2_man.pdf}
\end{center}

&
 
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{i}{0.8}]{Tikz/Images/chap_4_tableau_2_croissance_figure_3_man.pdf}
\end{center}

&

\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{i}{0.8}]{Tikz/Images/chap_4_tableau_2_croissance_figure_4_man.pdf}
\end{center}
\end{longtable*}
\end{cadre}
}{tabDecroissanceCroissance}
\dans{m}{\end{table}}
\end{bloc}%im
%
%
\dans{n}{\stepcounter{table}}
%
%
\begin{bloc}{m}

Pour déterminer les intervalles de croissance et de décroissance d'une fonction, il est donc essentiel de déterminer les endroits où la fonction n'est pas continue et de trouver les maximums et les minimums. Étudions d'abord la recherche des maximums et des minimums.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Déterminer les intervalles de croissance et de décroissance de la fonction $f(x) = {-5}x+8$.}{$f$ est décroissante sur $\mathds{R}$}[\vspace*{2cm}]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}[titre=~Pour changer de croissance/décroissance]

\QR{Donner les représentations graphiques d'une fonction lorsqu'elle passe de croissante à décroissante ou vice-versa.}{\ \infobulle{Croissance à décroissance}{tabCroissanceDecroissance} et \infobulle{Décroissance à croissance}{tabDecroissanceCroissance}}[\vfill]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}[Remarque]

Le changement peut se faire lorsqu'il y a une discontinuité ou lorsque la fonction atteint un maximum ou un minimum.
\dans{n}{\newpage}
\end{bloc}%bn
%
%
\subsection{Extremums relatifs}
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Extremums relatifs]{defExtremumsRelatifs}
Soit $f$ une fonction et \(a\in \dom(f)\).\index{Extremum relatif} 
\begin{liste}[itSep=0.3cm, type=itemize, beaOpt=<+- |alert@+>]
\item On dit que $f$ possède un \defTerme{maximum relatif} (ou \defTerme{local}) en $x=a$ s'il existe un intervalle ouvert $I$ contenant $a$ tel que $f(x) \leq f(a) \ \forall x \in  I \cap \dom(f)$.
\item On dit que $f$ possède un \defTerme{minimum relatif} (ou \defTerme{local}) en $x=a$ s'il existe un intervalle ouvert $I$ contenant $a$ tel que $f(x) \geq f(a) \ \forall x \in  I \cap \dom(f)$.
\item Pour parler d'un minimum ou d'un maximum, nous utilisons le terme \defTerme{extremum}.
\end{liste}
\end{defi}
\dans{ordi}{\newpage}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\QS{Déterminer les extremums relatifs de la fonction suivante.

\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_4_ex_ext_relatif_1_man.pdf}
\end{center}
}{

$f$ a un maximum relatif en $x=-1$ et ce maximum est $f({-1}) = 2$. 

$f$ a un minimum relatif en $x=1$ et ce minimum est $f(1) = {-2}$. 

$f$ a un maximum relatif en $x=2$ et ce maximum est $f(2) = 1$. 

$f$ a un maximum relatif en $x=3$ et ce maximum est $f(3) = 1$. 

La fonction $f$ n'a pas de minimum relatif en $x={-2}$ car $f$ n'est pas définie à cet endroit.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Déterminer les extremums relatifs de la fonction suivante.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{Tikz/Images/chap_4_ex_ext_relatif_1_bn.pdf}
\end{center}
}{Maximum relatif en $x=1$ et minimums relatifs en $x=-2$ et $x=2$.}
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
Nous cherchons une façon de trouver les extremums relatifs d'une fonction sans le support visuel de sa représentation graphique. Au tableau suivant, nous observons les représentations graphiques que peuvent généralement prendre les extremums relatifs qui ne se situent pas aux extrémités d'un intervalle. On remarque que pour chaque extremum d'abscisse $x=a$, nous avons $f'(a)=0$ ou $f'(a) \ \nexists$. Ces deux caractéristiques sont assez importantes pour que l'on donne un nom aux valeurs qui les possèdent.
\dans{ordi}{\newpage}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{im}
\dans{m}{\begin{table}[!h] 
\caption{Représentations graphiques des extremums relatifs intérieurs.}  
\label{tableGrapheExtremums}}
\creerInfobulle[12cm]{%
\begin{cadre}[\dans{m}{17cm}\dans{i}{11.5cm}]{c}
\dans{i}{\begin{center} Représentations graphiques des extremums relatifs intérieurs. \end{center}}
\edef\x{\dans{m}{5cm}\dans{i}{3.5cm}}
\begin{longtable*}{C{\x} C{\x} C{\x}}
Minimum relatif :  \vspace*{0.3cm}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{i}{0.7}]{Tikz/Images/chap_4_tableau_3_ext_relatif_figure_1_man.pdf}
\end{center}

&

Minimum relatif :  \vspace*{0.3cm}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{i}{0.7}]{Tikz/Images/chap_4_tableau_3_ext_relatif_figure_2_man.pdf}
\end{center}

&

Minimum relatif :  \vspace*{0.3cm}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{i}{0.7}]{Tikz/Images/chap_4_tableau_3_ext_relatif_figure_3_man.pdf}
\end{center}

\\

Maximum relatif :  \vspace*{0.3cm}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{i}{0.7}]{Tikz/Images/chap_4_tableau_3_ext_relatif_figure_4_man.pdf}
\end{center}

&

Maximum relatif :  \vspace*{0.3cm}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{i}{0.7}]{Tikz/Images/chap_4_tableau_3_ext_relatif_figure_5_man.pdf}
\end{center}

&

Maximum relatif :  \vspace*{0.3cm}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{i}{0.7}]{Tikz/Images/chap_4_tableau_3_ext_relatif_figure_6_man.pdf}
\end{center}
\end{longtable*}
\end{cadre}
}{tabFormesExtRel}
\dans{m}{\end{table}}
\end{bloc}%im
%
%
\dans{n}{\stepcounter{table}}
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Donner les représentations graphiques des extremums relatifs intérieurs.}{\ \infobulle{Représentations}{tabFormesExtRel}}
\end{exemple}
\dans{n}{\newpage}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}[Remarque]

Aux extremums, la dérivée s'annule ou n'existe pas.
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bimn} 
\begin{defi}[Valeur critique]{defValeurCritique}
\onslide<1>{Une valeur $c$ élément du domaine de $f$ telle que $f'(c) = 0$ ou $f'(c) \ \nexists$ est nommée une \defTerme{valeur critique} de $f$.\index{Valeur critique}}

\onslide<2>{Si $c$ est une valeur critique de $f$, nous dirons que le point $(c, f(c))$ est un \defTerme{point critique}.}
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\QS{Déterminer les points critiques de la fonction $f(x)= -x^3-3x^2+2$. 
}{

Il faut d'abord trouver la dérivée de $f$. On a $f'(x) ={-3}x^2-6x = {-3}x(x+2)$. 

$f'$ s'annule en $x=0$ et $x={-2}$ et ces deux valeurs font partie du domaine de $f'$ qui est $\mathds{R}$.

Les points critiques de $f$ sont donc $(0, 2)$ et $({-2}, {-2})$.
}
\end{exemple}

\dans{ordi}{\newpage}
\begin{exemple}
\QS{Déterminer les points critiques de la fonction $g(x) = |x|$. 
}{

On se souvient que cette fonction n'est pas dérivable en $x=0$ (voir l'\hyperref[valabsnonder]{exemple \ref*{valabsnonder}}). Le point $(0, 0)$ est donc un point critique de $g$ puisque $0$ fait partie du domaine de $g$. Pour les autres valeurs de $x$, la dérivée de la fonction est ${-1}$ ou $1$, donc elle ne s'annule jamais. Ainsi, il n'y a pas d'autre point critique.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Déterminer les valeurs critiques de la fonction \dans{b}{\\[0.3cm]} $f(x)= x^3-\frac{15x^2}{2}+18x-6$.}{$x=2$ et $x=3$}
\end{exemple}
\dans{n}{\vspace*{8cm}}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{im}
Le tableau qui suit montre les représentations graphiques que prennent généralement les points critiques. \dans{mob}{\newpage}
\dans{m}{\begin{table}[!h] 
\caption{Représentations graphiques d'un point critique}  
\label{tableGraphePointCritique}
}
\creerInfobulle[12.5cm]{%
\begin{cadre}[\dans{m}{17cm}\dans{i}{11.9cm}]{c}
\dans{i}{\begin{center} Représentations graphiques d'un point critique \end{center}} 
\edef\x{\dans{m}{3cm}\dans{i}{2cm}}
\begin{longtable*}{C{\x} C{\x} C{\x} C{\x} C{\x}}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{i}{0.7}]{Tikz/Images/chap_4_tableau_4_vcritique_figure_1_man.pdf}
\end{center}

&

\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{i}{0.7}]{Tikz/Images/chap_4_tableau_4_vcritique_figure_2_man.pdf}
\end{center}

&

\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{i}{0.7}]{Tikz/Images/chap_4_tableau_4_vcritique_figure_3_man.pdf}
\end{center}

&

\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{i}{0.7}]{Tikz/Images/chap_4_tableau_4_vcritique_figure_4_man.pdf}
\end{center}

&

\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{i}{0.7}]{Tikz/Images/chap_4_tableau_4_vcritique_figure_5_man.pdf}
\end{center}

\\
  
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{i}{0.7}]{Tikz/Images/chap_4_tableau_4_vcritique_figure_6_man.pdf}
\end{center}

&

\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{i}{0.7}]{Tikz/Images/chap_4_tableau_4_vcritique_figure_7_man.pdf}
\end{center}

&

\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{i}{0.7}]{Tikz/Images/chap_4_tableau_4_vcritique_figure_8_man.pdf}
\end{center}

&

\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{i}{0.7}]{Tikz/Images/chap_4_tableau_4_vcritique_figure_9_man.pdf}
\end{center}

&

\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{i}{0.7}]{Tikz/Images/chap_4_tableau_4_vcritique_figure_10_man.pdf}
\end{center}
\end{longtable*}
\end{cadre}
}{tabValCritiqueGraphe}
\dans{m}{\end{table}}

\end{bloc}%m
%
%
\dans{n}{\stepcounter{table}}
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}[titre=~Graphiquement]

\QR{Donner les représentations graphiques des points critiques intérieurs.}{\ \infobulle{Représentations}{tabValCritiqueGraphe}}
\end{exemple}
\dans{n}{\newpage}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
Voyons maintenant ce qui lie les extremums et les points critiques.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{thm}[]{thmExtremumPointCritique}
Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle ouvert $I$. 

Si $f$ a un extremum relatif en $x=c$ où $c \in I$, alors $c$ est une valeur critique de $f$. 

\preuve{   
   
Bien qu'il ne s'agisse pas d'une preuve, une observation des tableaux \ref{tableGrapheExtremums} et \ref{tableGraphePointCritique} devrait nous convaincre. Nous démontrons ce résultat, pour les cas où la dérivée existe, au \hyperref[corExtremumPointCritique]{corollaire \ref*{corExtremumPointCritique}}.
}
\end{thm}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bimn} 
\begin{cor}[]{corExtremumPointCritique}[\dans{b}{12cm/15cm}\dans{ordi}{15cm}\dans{mobn}{24cm}]
Soit $f$ une fonction dérivable sur un intervalle ouvert $I$. Si $f$ admet un extremum relatif en $ x=c$ où $c \in I$, alors $f'(c) = 0$.

\preuve{

Nous faisons la preuve pour un maximum relatif. La preuve pour un minimum est similaire. 

Comme nous souhaitons montrer que la dérivée en $x=c$ égale zéro, nous commençons la preuve en énonçant la définition de la dérivée en $x=c$.%
\[f'(c) = \dlim{h \to 0}{\dfrac{f(c+h) - f(c)}{h}}\]%
Étudions le signe de la fraction et par le fait même de la limite. 

Puisque $f(c)$ est un maximum relatif, par définition nous savons que $f(c+h) \leq f(c)$ si $h$ est assez petit (dans un voisinage de $c$). Ainsi, nous avons 
\begin{align}
f(c+h) - f(c) \leq 0  \text{ .}  \label{eqExtremumCritique}
\end{align}
Considérons les cas où $h<0$ et $h>0$ séparément. Si $h<0$, en tenant compte de l'\autoref{eqExtremumCritique} et du fait que $f$ est dérivable en $x=c$, nous avons% 
\[\dlim{h \to 0^-}{\dfrac{f(c+h) - f(c)}{h}} = f'(c) \geq 0\]%
et de la même manière, si $h>0$ nous avons% 
\[\dlim{h \to 0^+}{\dfrac{f(c+h) - f(c)}{h}} = f'(c) \leq 0 \text{ .}\]%
Pour que les deux inégalités soient vraies, il faut que $f'(c) = 0$. 

\finDemo
}
\end{cor}
\dans{ordi}{\newpage}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
Malheureusement, la \infobulle{réciproque}{defReciproque} de ce théorème est fausse, ce qui signifie que trouver les points critiques d'une fonction n'est pas suffisant pour trouver les extremums relatifs. Cette remarque est évidente lorsque nous étudions les tableaux  \ref{tableGrapheExtremums} et \ref{tableGraphePointCritique}. Nous remarquons que tous les points critiques ne représentent pas un extremum. Nous retrouvons aussi cette situation dans l'exemple qui suit.
\dans{mob}{\newpage}
\begin{exemple}
\QS{Soit $f(x) = x^3$. Trouver tous les points critiques de $f$. 
}{

Tout d'abord, puisque $f$ est un polynôme, son domaine est $\mathds{R}$. Il n'y a donc pas de valeur où la fonction n'existe pas. 

Calculons la dérivée. Nous trouvons $f'(x) = 3x^2$. 

Puisque $\dom(f') = \mathds{R}$, il n'y a pas de valeur de $x$ pour laquelle la dérivée n'existe pas. 

Puisque $3x^2 = 0 \Rightarrow x=0$, $f$ a une valeur critique en $x=0$. 

Le seul point critique de $f$ est $(0, 0)$. 

Voici la représentation graphique de $f$. Nous voyons que le point critique n'est pas un extremum relatif.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{Tikz/Images/chap_4_ex_sol_vcritique_1_man.pdf}
\end{center}
}
\end{exemple}

Ainsi, pour trouver les extremums relatifs d'une fonction $f$, nous allons d'abord trouver les points critiques et ensuite utiliser un test pour distinguer ceux qui sont des extremums relatifs de ceux qui n'en sont pas. 
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Trouver tous les points critiques de $f(x) = x^5$. \pause{}\dans{b}{\\}S'agit-il d'extremum(s)?}{$x=0$, non}[\vfill]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}[Démarche]

Pour trouver les extremums relatifs d'une fonction $f$, nous allons 

\begin{liste}[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=0.3cm]
\item trouver les points critiques et ensuite 
\item utiliser un test pour distinguer ceux qui sont des extremums relatifs de ceux qui n'en sont pas.
\end{liste}
\dans{n}{\newpage}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bimn} 
\begin{thm}[Test de la dérivée première]{thmCritereDeriveePremiere}
\onslide<1->{Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $[a, b]$ et dérivable sur $]a, b[$ (sauf possiblement en $c$) où $c \in ]a, b[$, telle que $(c, f(c))$ est un point critique de $f$. \index{Test de la dérivée première}}

\onslide<2>{Si $f'(x) < 0$ dans un intervalle $]a, c[$ et $f'(x) > 0$ dans l'intervalle $]c, b[$, alors $f$ possède un minimum relatif en $x=c$.} 

\onslide<3>{Si $f'(x) > 0$ dans un intervalle $]a, c[$ et $f'(x) < 0$ dans l'intervalle $]c, b[$, alors $f$ possède un maximum relatif en $x=c$.} 

\onslide<4>{Si $f'(x)$ ne change pas de signe de part et d'autre de $x=c$, alors la fonction n'a pas d'extremum relatif en $x=c$.} 

\preuve{ (Idée)
 
Le signe de la dérivée indique si la fonction est croissante ou décroissante. Puisque $f$ est continue, si elle est décroissante avant $c$ et croissante après $c$, alors elle atteint un minimum en $x=c$. Il en est de même pour le maximum relatif. 
}
\end{thm}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
Puisque le test utilise le signe de la première dérivée et que nous avons déjà établi que celui-ci peut changer lorsqu'il y a une discontinuité, il faut s'assurer de trouver toutes les discontinuités en plus des valeurs critiques. 

Lorsque nous trouvons les valeurs critiques, nous trouvons toutes les valeurs de $x$ telles que $f'(x) \ \nexists$. Si la fonction n'est pas continue en $x=a$, alors $f'(a) \ \nexists$. Ainsi, les valeurs critiques nous permettent de trouver des discontinuités. Les seules discontinuités que les valeurs critiques ne nous permettent pas de trouver sont celles où la fonction n'existe pas. Il faut donc déterminer le domaine de la fonction en plus de trouver les valeurs critiques.

\newpage
\begin{exemple}[][exTableauSignes]
\QS{Déterminer les extremums relatifs de la fonction $f(x) = 2x^3+3x^2-12x+7$. 
}{

Tout d'abord, puisque $f$ est un polynôme, son domaine est $\mathds{R}$. Il n'y a donc pas de valeur où la fonction n'existe pas. 

Trouvons ensuite les valeurs critiques de $f$.  

Nous avons $f'(x) = 6x^2+6x-12 = 6(x-1)(x+2)$. 

Puisque le domaine de $f'$ est $\mathds{R}$, il n'y a pas d'endroit où la dérivée n'existe pas. 

Comme ${-2} \in \dom(f)$, $1\in \dom(f)$, $f'({-2}) = 0$ et $f'(1)=0$, $f$ a des valeurs critiques en $x={-2}$ et $x=1$. 

Utilisons le test de la dérivée première pour déterminer s'il s'agit d'extremums. 

Il est souvent pratique d'utiliser un tableau de signes pour représenter la situation. Dans la première colonne, nous mettons la première dérivée et la fonction.  Lorsque la dérivée est composée de plusieurs facteurs au numérateur et au dénominateur, nous pouvons mettre tous les facteurs de la dérivée dans la première colonne pour étudier leur signe individuellement. Dans la première ligne, nous indiquons les valeurs critiques que nous avons trouvées ainsi que les valeurs qui n'appartiennent pas au domaine de $f$.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
\begin{tabular}{|C{2cm}|C{2cm}|C{1.5cm}|C{2cm}|C{1.5cm}|C{2cm}|}
\hline
$x$ & & ${-2}$ & & $1$ & \\ \hline
$6$ & $+$ & $+$ & $+$ & $+$ & $+$\\ \hline
$(x+2)$ & $-$ & $0$ & $+$ & $+$ & $+$\\ \hline
$(x-1)$ &  $-$ & $-$ & $-$ & $0$ & $+$\\ \hline
$f'(x)$ & $+$ & $0$  & $-$ & $0$ & $+$ \\ \hline
$f(x)$ & $ \nearrow$ & max. rel. 27  & $\searrow$   & min. rel.\ 0 & $ \nearrow$ \\ \hline
\end{tabular}
\renewcommand{\arraystretch}{1}
\end{center}

Ainsi, le maximum relatif de $f$ est $27$ et il est atteint en $x={-2}$. Le minimum relatif de $f$ est $0$ et il est atteint en $x=1$. 

\rem{} Dans la dernière ligne du tableau, nous indiquons la nature du point (maximum ou minimum relatif) ainsi que la valeur de la fonction à cet endroit. 
}
\end{exemple}
\dans{ordi}{\newpage}

\begin{exemple}
\QS{Déterminer les extremums relatifs de la fonction $f(x) = x^2-1$ sur l'intervalle $[{-1}, 2]$. 
}{

Nous remarquons que la question est différente de la précédente car on impose un intervalle. Nous procéderons initialement de la même manière que dans l'exemple précédent pour ensuite tenir compte de l'intervalle. 

Tout d'abord, puisque $f$ est un polynôme, son domaine est $\mathds{R}$. Il n'y a donc pas de valeur où la fonction n'existe pas. 

Trouvons ensuite les valeurs critiques de $f$.  

Nous avons $f'(x) = 2x$. 

Puisque le domaine de $f'$ est $\mathds{R}$, il n'y a pas d'endroit où la dérivée n'existe pas. 

Comme $0 \in [{-1}, 2] \subseteq \dom(f)$ et $f'(0)=0$, $f$ a une valeur critique en $x=0$. 

Utilisons le test de la dérivée première pour déterminer s'il s'agit d'extremums. 
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
\begin{tabular}{|C{2cm}|C{2cm}|C{1.5cm}|C{2cm}|}
\hline
$x$ & & $0$ &  \\ \hline
$f'(x)$ & $-$ & $0$  & $+$  \\ \hline
$f(x)$ & $ \searrow$ & min.rel. ${-1}$  & $\nearrow$   \\ \hline
\end{tabular}
\renewcommand{\arraystretch}{1}
\end{center}

Ainsi, $f$ a un minimum relatif en $x=0$ et ce minimum est ${-1}$.

Il reste à considérer les bornes de l'intervalle. Puisqu'à droite de la borne $x={-1}$ la fonction est décroissante, il s'ensuit que la fonction a un maximum relatif en $x={-1}$. Puisqu'à la gauche de la borne $x=2$ la fonction est croissante, il s'ensuit que la fonction a un maximum relatif en $x=2$. Le raisonnement précédent est valide puisque $f$ est continue sur $\mathds{R}$. Si la fonction ne l'avait pas été, nous aurions évalué $\dlim{x\to {-1}^+}{f(x)}$ et $\dlim{x\to 2^-}{f(x)}$ pour ensuite comparer ces valeurs à $f({-1})$ et $f(2)$. 
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}[Remarque]

Il faut s'assurer de trouver toutes les discontinuités en plus des valeurs critiques. 
\end{bloc}%bn
%

\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Déterminer les extremums relatifs de la fonction\dans{b}{\\} $f(x) = -x^3+12x$.}{$f$ a un minimum relatif de $-16$ en $x=-2$ et un maximum relatif de $16$ en $x=2$.}[\vfill]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\devoirs[message={}, commentaire1=Faire l'exercice 3 de la section \thesection.]
%
%
\dans{n}{\newpage}
%
%
\begin{bloc}{m}
\dans{ordi}{\newpage}
Revenons maintenant à la question de croissance et de décroissance des fonctions. Lorsque nous utilisons le test de la dérivée première pour trouver les extremums, nous trouvons en même temps les intervalles de croissance et de décroissance.  

À l'\hyperref[exTableauSignes]{exemple \ref*{exTableauSignes}}, à l'aide du tableau de signes, nous observons que la fonction $f(x) = 2x^3+3x^2-12x+7$ est croissante sur les intervalles $]{-\infty}, {-2}]$ et $[1, \infty[$ et décroissante sur l'intervalle $[{-2}, 1]$.

\begin{exemple}
\QS{Déterminer les intervalles de croissance et de décroissance de la fonction\\ $f(x) = x^2+x+1$. 
}{

Tout d'abord, puisque $f$ est un polynôme, son domaine est $\mathds{R}$. Il n'y a donc pas de valeur où la fonction n'existe pas. 

Nous trouvons ensuite $f'(x) = 2x+1$. 

Il faut déterminer pour quelles valeurs de $x$ la dérivée s'annule. Nous constatons que $f'(-\frac{1}{2}) =0$ et puisque $-\frac{1}{2} \in \dom(f)$, $x=-\frac{1}{2}$ est une valeur critique.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
\begin{tabular}{|C{2cm}|C{2cm}|C{1.5cm}|C{2cm}|}
\hline
$x$ & & $-\frac{1}{2}$ &  \\ \hline
$2$ & $+$ & $+$ & $+$  \\ \hline
$(x+\frac{1}{2})$ & $-$ & 0 & $+$ \\ \hline
$f'(x)$ & $-$ & 0 & $+$ \\ \hline
$f(x)$ & $\searrow$ & min. rel. $\frac{3}{4}$ & $ \nearrow$  \\ \hline
\end{tabular}
\renewcommand{\arraystretch}{1}
\end{center}
Nous concluons que la fonction $f$ est décroissante sur l'intervalle $]{-\infty}, -\frac{1}{2}]$ et qu'elle est croissante sur l'intervalle $[-\frac{1}{2}, \infty[$.
}
\end{exemple}

\dans{ordi}{\newpage}
\begin{exemple}
\QS{Déterminer les intervalles de croissance et de décroissance de la fonction\\ $f(x) = {-2}x^3+3x^2+12x-1$. 
}{

Tout d'abord, puisque $f$ est un polynôme, son domaine est $\mathds{R}$. Il n'y a donc pas de valeur où la fonction n'existe pas. 

Nous trouvons ensuite $f'(x) = {-6}x^2+6x+12 = {-6}(x-2)(x+1)$. Ainsi, les valeurs critiques sont $x=2$ et $x={-1}$. 
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
\begin{tabular}{|C{2cm}|C{2cm}|C{1.5cm}|C{2cm}|C{1.5cm}|C{2cm}|}
\hline
$x$ & & ${-1}$ & & $2$ & \\ \hline
${-6}$ & $-$ & $-$ & $-$ & $-$ & $-$\\ \hline
$(x-2)$ & $-$ & $-$ & $-$ & $0$ & $+$\\ \hline
$(x+1)$ &  $-$ & $0$ & $+$ & $+$ & $+$\\ \hline
$f'(x)$ & $-$ & $0$  & $+$ & $0$ & $-$ \\ \hline
$f(x)$ & $ \searrow$ & min. rel. ${-8}$ & $\nearrow$   & max. rel. $19$ & $ \searrow$ \\ \hline
\end{tabular}
\renewcommand{\arraystretch}{1}
\end{center}
Nous concluons que la fonction $f$ est décroissante sur $]{-\infty}, {-1}]$ et $[2, \infty[$ et croissante sur l'intervalle $[{-1}, 2]$.}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{Déterminer les intervalles de croissance et de décroissance des fonctions suivantes.}
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=0.3cm] 
%%%\QR{$f(x) = {-2}x^2+4x+6$.}{Croissante sur $\crochetsof{{-\infty}, 1}$ et décroissante sur $\crochetsfo{1, \infty}$.}[\vfill]
\QR{$f(x) = -\frac{2x^3}{3} + 2x^2 + 6x +3$}{$f$ est décroissante sur $\crochetsof{{-\infty}, -1}$ et $\crochetsfo{3, \infty}$ et croissante sur $\crochets{-1, 3}$.}[\vfill]
\QR{$f(x) = 3x^4-32x^3+126x^2-216x$, sachant que $f'(x)=12(x-2)(x-3)^2$}{$f$ est croissante sur $[2, \infty[$ et décroissante sur $]-\infty, 2]$.}[\vfill \newpage]
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\devoirs[message={}, commentaire1=Faire les exercices 1 et 2 de la section \thesection.]
%
%
\begin{bloc}{m}
\subsection{Ressources additionnelles}
\href{https://www.youtube.com/watch?v=58QHIkFQzOc}{Étude de croissance/décroissance, tableau de variations et extremums. À écouter jusqu'à 3 minutes 30 secondes.}

\href{https://www.youtube.com/watch?v=Mz9goJkOk3o}{Test de la dérivée première pour trouver les extremums, exemple avec polynôme de degré 3.}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{eim}
\begin{secExercices}
\Q{À partir de la représentation graphique de $f'$ ci-dessous, trouver les intervalles où $f$ est croissante, les intervalles où $f$ est décroissante ainsi que l'abscisse de tous les points critiques de $f$.}
\debutSousQ
\QR{
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_4_exerc_croissance_vcritique_1_man.pdf}
}{Croissante sur $]{-\infty}, {-2}]$ et $[1, 2]$. \newline Décroissante sur $[{-2}, 1]$ et $[2, \infty[$. \newline Points critiques aux points d'abscisse \newline $x={-2}$, $x=1$ et $x=2$.}

\QR{
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_4_exerc_croissance_vcritique_2_man.pdf}
}{Croissante sur $]{-\infty}, {-1}]$ et $[1, \infty[$. \newline Décroissante sur $[{-1}, 1]$. \newline Points critiques aux points d'abscisse \newline $x={-1}$, $x=0$ et $x=1$.}
\finSousQ
\dans{m}{\columnbreak}

\Q{Déterminer les intervalles où $f$ est croissante, les intervalles où $f$ est décroissante ainsi que l'abscisse de tous les points critiques de $f$.}
\debutSousQ
\QR{$f(x)=3x-2$}{Croissante sur $\mathds{R}$. Aucun point critique.} 
\QR{$f(x)=3x^4-4x^3$}{Croissante sur $[1, \infty[$. \newline Décroissante sur $]{-\infty}, 1]$. \newline Points critiques aux points d'abscisse \newline $x=0$ et $x=1$.} 
\QR{$f(x)=2x^2-6x+10$}{Croissante sur $\crochetsfo*{\frac{3}{2}, \infty}$. \newline Décroissante sur $\crochetsof{{-\infty}, \frac{3}{2}}$. \newline Point critique au point d'abscisse \newline $x=3/2$.} 
\QR{$f(x)=\dfrac{x^4}{4}+\dfrac{2x^3}{3}-\dfrac{5x^2}{2}-6x$, \\[0.2cm] sachant que $f'(x)=(x+1)(x+3)(x-2)$.}{Croissante sur $[{-3}, {-1}]$ et $[2, \infty[$. \newline Décroissante sur $]{-\infty}, {-3}]$ et $[{-1}, 2]$. \newline Points critiques aux points d'abscisse \newline $x={-3}$, $x={-1}$ et $x=2$.} 
\finSousQ

\Q{Utiliser le critère de la dérivée première pour trouver l'abscisse des extremums relatifs de $f$.}
\debutSousQ
\QR{$f(x)=3x^2-6x+1$}{Minimum relatif au point d'abscisse $x=1$. \newline Aucun maximum relatif.} 
\QR{$f(x)=x^3-3x+2$}{Minimum relatif au point d'abscisse $x=1$. \newline Maximum relatif au point d'abscisse $x={-1}$.} 
\QR{$f(x)=\dfrac{x^5}{5}-\dfrac{3x^4}{4}-\dfrac{4x^3}{3}+6x^2$, \\[0.2cm] sachant que $f'(x)=x(x-3)(x+2)(x-2)$.}{Minimum relatif aux points d'abscisse \newline $x=0$ et $x=3$. \newline Maximum relatif aux points d'abscisse \newline $x={-2}$ et $x=2$.} 
\QR{$f(x)=(x^3+3x^2)^2$}{Minimum relatif aux points d'abscisse \newline $x={-3}$ et $x=0$. \newline Maximum relatif au point d'abscisse \newline $x={-2}$. } 
\finSousQ
\end{secExercices}
\end{bloc}%eim
%
%
\section{Concavité} \label{secConcavitePoly}
%
%
\begin{bloc}{m}
L'étude de la croissance et de la décroissance d'une fonction est utile pour trouver les extremums relatifs. Dans le cas du tracé de graphe, le fait de savoir si la fonction croît est pratique, mais pas suffisant. Le \autoref{tableConcavite} montre des fonctions croissantes qui sont toutefois bien différentes. La forme de la courbure est appelée la \emph{concavité}.\index{Fonction!concavité} 
\end{bloc}%m


\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Concavité}]
\dans{mn}{%
\begin{table}[!h] 
\caption{Fonctions croissantes} \label{tableConcavite}
}%
\begin{cadre}[\dans{mn}{15cm}\dans{b}{10cm}]{c}
\edef\x{\dans{mn}{6.5cm}\dans{b}{4cm}}%
\begin{longtable}{C{\x}C{\x}}
Croissante et concave vers le haut. & Croissante et concave vers le bas. \\

\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_4_tableau_5_concavite_figure_1_bmn.pdf}
\end{center}

&

\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_4_tableau_5_concavite_figure_2_bmn.pdf}
\end{center}
\end{longtable}
\end{cadre}
\dans{mn}{\end{table}}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{m}
Dans le cas d'une fonction concave vers le haut, on remarque que la croissance est plus lente au début et s'accélère. En d'autres termes, les pentes des tangentes deviennent de plus en plus grandes et, puisque celles-ci représentent les taux de variation instantanés, on en déduit que la dérivée de la fonction est croissante. Dans le cas d'une fonction concave vers le bas, la dérivée est décroissante. 

Ainsi, pour déterminer la concavité d'une fonction $f$, nous chercherons à déterminer les endroits où la dérivée de $f$ est croissante et décroissante. Pour déterminer si une fonction est croissante ou décroissante, nous étudions sa dérivée. Nous allons donc nous intéresser aux endroits du domaine de $f$ où la dérivée seconde s'annule ou n'existe pas. 
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\dans{n}{\vspace*{1cm}}
\begin{thm}[Concavité]{thmConcavite}
\onslide<1->{Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $I$ et deux fois dérivable sur l'intérieur de $I$.\index{Théorème!concavité d'une fonction}} 

\onslide<2>{Si $f''(x) < 0 \ \forall x \in I$, alors $f$ est concave vers le bas sur $I$.} 

\onslide<3>{Si $f''(x) > 0 \ \forall x \in I$, alors $f$ est concave vers le haut sur $I$.} 
\end{thm}
\dans{n}{\vspace*{1cm}}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bmn}
\dans{m}{\newpage}
Pour des raisons semblables à celles évoquées lors de l'étude de la croissance et de la décroissance, une fonction peut changer de concavité lorsqu'il y a une discontinuité\pause, lorsque la dérivée seconde s'annule\pause{} ou lorsque la dérivée seconde n'existe pas.
\dans{n}{\newpage}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\QS{Déterminer les intervalles de concavité vers le haut et de concavité vers le bas de la fonction $f(x) = x^2+x+1$. 
}{

Nous calculons les dérivées. Nous trouvons $f'(x) = 2x+1$ et $f''(x) = 2$. 

Il faut déterminer pour quelles valeurs de $x$ la dérivée seconde est positive et négative. Puisque $2>0$, nous trouvons qu'elle est toujours positive. Ainsi, par le \infobulle{théorème \ref{thmConcavite}}{thmConcavite}, la fonction est concave vers le haut sur $\mathds{R}$.

On remarque que cette réponse était prévisible, puisque la fonction a comme représentation graphique une parabole orientée vers le haut (le coefficient de $x^2$ est positif).
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{Déterminer les intervalles de concavité vers le haut et de concavité vers le bas des fonctions suivantes.} 
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=0.3cm]  
\QR{$f(x) = {-2}x^2-12x+7$}{$f$ est concave vers le bas sur $\mathds{R}$}[\vspace*{8cm}]
\QR{$g(x) = x^3-3x^2-6x+1$}{$g$ est concave vers le bas sur $\crochetsof{{-\infty}, 1}$ et concave vers le haut sur $\crochetsfo{1, \infty}$.}[\vspace*{10cm} \newpage]
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
Pour nous aider à déterminer la concavité d'une fonction, nous ferons le tableau de signes de la dérivée seconde. Pour construire ce tableau, nous trouvons d'abord les valeurs exclues du domaine de $f$ et ensuite les endroits du domaine de $f$ où la dérivée seconde s'annule ou n'existe pas, puisque c'est à ces endroits qu'il est possible que la concavité change. 

\begin{exemple}
\QS{Déterminer les intervalles de concavité vers le haut et de concavité vers le bas de la fonction $f(x) = \frac{x^3}{3} - x^2 + 2x -5$. 
}{

Tout d'abord, puisque $f$ est un polynôme, son domaine est $\mathds{R}$. Il n'y a donc pas de valeur où la fonction n'existe pas. 

Nous calculons ensuite les dérivées. Nous obtenons $f'(x) = x^2 - 2x +2$ et $f''(x) = 2x-2 = 2(x-1)$. 

Il faut déterminer pour quelles valeurs de $x$ la dérivée seconde est positive et négative. Nous remarquons d'abord qu'il n'y a pas d'endroit où cette dérivée n'existe pas. Nous constatons qu'elle s'annule en $x=1$. Nous pouvons construire le tableau de signes. \dans{ordi}{\newpage}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
\begin{tabular}{|C{4cm}|C{2cm}|C{1cm}|C{2cm}|}
\hline
$x$ & & $1$ &  \\ \hline
$(x-1)$ & $-$ & $0$ & $+$  \\ \hline
$f''(x)=2(x-1)$ & $-$ & 0 & $+$ \\ \hline
$f(x)$ & $\cap$ & $-\frac{11}{3}$ & $ \cup$  \\ \hline
\end{tabular}
\renewcommand{\arraystretch}{1}
\end{center}
$f$ est donc concave vers le bas sur $]{-\infty}, 1]$ et concave vers le haut sur $[1, \infty[$.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Point d'inflexion]{defPointInflexion}
Soit une fonction $f$ et $a \in \dom(f)$ telle que $f$ est continue sur un intervalle ouvert contenant $a$. La fonction $f$ possède un \defTerme{point d'inflexion} en $(a, f(a))$ si la concavité de $f$ change de sens de part et d'autre de $a$. \index{Point d'inflexion}
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\QS{Déterminer les points d'inflexion de la fonction $f(x) = \frac{x^3}{3} - x^2 + 2x -5$. 
}{

À partir de l'exemple précédent, on voit que la concavité de $f$ change au point $\paren*{1, -\frac{11}{3}}$. Il s'agit de l'unique point d'inflexion de $f$.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}[Trouver les points d'inflexion]

Les points d'inflexion d'une fonction $f$ se situent aux valeurs de $x$ du domaine de $f$ où la dérivée seconde s'annule ou n'existe pas. 
\end{bloc}%bn
%

\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Déterminer les points d'inflexion de la fonction \dans{b}{\\[0.3cm]} $f(x) = x^3-6x^2-2x+1$.}{La fonction a un point d'inflexion en $x=2$.}[\vfill]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
Nous utiliserons nos connaissances sur la concavité dans la prochaine section pour trouver la représentation graphique de fonctions, mais avant, nous utiliserons l'étude de la  concavité d'une fonction pour différencier les points critiques qui sont des extremums relatifs de ceux qui n'en sont pas. Nous avons déjà étudié le \infobulle{test de la dérivée première}{thmCritereDeriveePremiere} pour répondre à cette question. Le test suivant nous donne une autre option lorsque la dérivée seconde existe.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{thm}[Test de la dérivée seconde]{thmCritereDeriveeSeconde}[\dans{b}{12cm/15cm}\dans{mobn}{24cm}\dans{ordi}{6cm/24cm}]
\onslide<1->{Soit $f$ une fonction deux fois dérivable telle qu'elle est continue en $x=c$, $(c, f(c))$ est un point critique de $f$ et $f'(c) = 0$. \index{Test de la dérivée seconde}}

\onslide<2>{Si $f''(c) < 0$, alors $f$ possède un maximum relatif en $x=c$.}

\onslide<3>{Si $f''(c) > 0$, alors $f$ possède un minimum relatif en $x=c$.}

\onslide<4>{Si $f''(c)=0$ ou $f''(c) \ \nexists$, nous ne pouvons pas conclure.}

\preuve{ (Idée)

Puisqu'on suppose que la dérivée seconde existe en $x=c$, les points critiques peuvent seulement avoir les représentations graphiques suivantes. 
\begin{longtable}{C{3cm} C{3cm}  C{3cm}  C{3cm}}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_4_theoreme_derivee_seconde_figure_1_man.pdf}
\end{center}

&

\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_4_theoreme_derivee_seconde_figure_2_man.pdf}
\end{center}

&

\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_4_theoreme_derivee_seconde_figure_3_man.pdf}
\end{center}

&

\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_4_theoreme_derivee_seconde_figure_4_man.pdf}
\end{center}
\end{longtable}
\vspace*{-0.6cm}
Nous remarquons que dans les deux cas où le point critique n'est pas à un extremum relatif, le point critique est aussi un point d'inflexion. Comme les points d'inflexion se situent aux valeurs de $x$ du domaine de $f$ où la dérivée seconde s'annule ou n'existe pas, lorsque nous trouvons une dérivée seconde non nulle, il s'agit d'un extremum relatif. Le signe de la dérivée nous indique le sens de la concavité du graphique et nous pouvons ainsi déterminer s'il s'agit d'un minimum relatif ou d'un maximum relatif.
\finDemo
}
\end{thm}
\dans{n}{\newpage}      
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\QS{Déterminer les extremums relatifs de la fonction $f(x)= 2x^3-9x^2+12x+1$. 
}{

Nous trouvons d'abord les points critiques de $f$. 

Nous calculons la dérivée $f'(x) = 6x^2-18x+12 = 6(x-1)(x-2)$. Puisqu'il s'agit d'un polynôme, la dérivée existe partout. Elle s'annule lorsque $x=1$ et $x=2$. Il s'agit donc des abscisses des points critiques recherchés. 

Pour déterminer s'il s'agit d'extremums, nous utilisons ici le test de la dérivée seconde. 

$f''(x) = 12x-18$. Pour utiliser le test, il suffit d'évaluer la dérivée seconde aux abscisses des points critiques. 

$f''(1) = {-6}$ et $f''(2) = 6$ 

Puisque $f''(1)<0$, la concavité de la fonction est vers le bas et ainsi $f$ possède un maximum relatif en $x=1$. 

Puisque $f''(2)>0$, la concavité de la fonction est vers le haut et ainsi $f$ possède un minimum relatif en $x=2$. 
}
\end{exemple}

Lorsqu'il est applicable, le test de la dérivée seconde est souvent plus simple et plus rapide que le test de la dérivée première, puisqu'il suffit d'évaluer la dérivée en un point au lieu de faire un tableau de signes. Cependant, pour l'appliquer, il faut que la dérivée seconde existe et qu'elle soit non nulle. Lorsque la dérivée seconde est nulle, il faut obligatoirement utiliser le \infobulle{test de la dérivée première}{thmCritereDeriveePremiere}.

Nous avons donné, à la \autoref{ssSecPolynomes}, une formule pour trouver l'abscisse du sommet d'une parabole. L'exemple suivant montre d'où provient cette formule. 

\begin{exemple}[][sommetParabole]
\QS{Déterminer les extremums de la parabole d'équation $f(x) = ax^2+bx+c$. 
}{

Tout d'abord, puisque $f$ est un polynôme, son domaine est $\mathds{R}$. Il n'y a donc pas de valeur où la fonction n'existe pas. 

Trouvons ensuite les valeurs critiques de $f$.  

Nous avons $f'(x) = 2ax+b$. 

Puisque le domaine de $f'$ est $\mathds{R}$, il n'y a pas d'endroit où la dérivée n'existe pas. 

Comme $\frac{-b}{2a} \in \dom(f)$ et $f'(\frac{-b}{2a})=0$, $f$ a une valeur critique en $x=\frac{-b}{2a}$. 

Utilisons le test de la dérivée seconde pour déterminer s'il s'agit d'un extremum. 

Comme $f''(x) = 2a$, le signe de la dérivée dépend du signe de $a$. Si $a>0$ alors $f$ a un minimum en $\frac{-b}{2a}$ et si $a<0$ alors $f$ a un maximum en $\frac{-b}{2a}$.

Remarquons que nous avons par le fait même déterminé la concavité de la parabole. Si $a>0$, alors la dérivée seconde est positive et $f$ est concave vers le haut. Si $a<0$, alors la dérivée seconde est négative et $f$ est concave vers le bas. 

Pour une fonction polynômiale de degré $n$, la première dérivée est un polynôme de degré $n-1$ qui possède au plus $n-1$ zéros. La fonction a donc au maximum $n-1$ valeurs critiques et ainsi un maximum de $n-1$ extremums.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{Déterminer les extremums relatifs des fonctions suivantes.}
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=0.3cm]
\QR{$f(x) = {-2}x^3-9x^2+4$}{$f$ a un minimum relatif de ${-23}$ en $x={-3}$ et un maximum relatif de $4$ en $x=0$.}[\vfill \vfill]
\QR{$g(x) = x^4$}{$g$ a un minimum relatif de $0$ en $x=0$.}[\vfill]
\QR{$h(x) = x^3$}{$h$ n'a pas d'extremum relatif.}[\vfill]
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\devoirs
%
%
\dans{n}{\newpage}
%
%
\begin{bloc}{m}
\subsection{Ressources additionnelles}

\href{https://fr.khanacademy.org/math/calculus-home/derivative-applications-calc/concavity-calc/v/recognizing-concavity-exercise}{Lien entre les signes des dérivées première et seconde et la représentation graphique d'une fonction. Attention aux termes employés : concave est utilisé pour concave vers le bas, et convexe pour concave vers le haut.}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{eim}
\begin{secExercices}
\Q{Tracer une fonction $f(x)$ qui présente les caractéristiques suivantes.} 
\debutSousQ
\QR{\begin{enumerate}
\item $f$ est décroissante sur $]0, \infty[$
\item $f$ est croissante sur $]{-\infty}, 0[$
\item $f''(x)>0 \, \forall x \in \mathds{R}\setminus \{0\}$
\item $f$ possède un maximum relatif en $x=0$
\item $\dlim{x \to \infty}{f(x)}=1$
\end{enumerate}
}{Par exemple:

\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_4_exerc_sol_tracer_1_man.pdf}
} 

\QR{\begin{enumerate}
\item $\dom (f) = \mathds{R}$
\item $f$ est discontinue en $x=1$
\item $\dlim{x \to {-\infty}}{f(x)} = 0$ 
\item $\dlim{x \to 1}{f(x)} \,\nexists$
\item $\dlim{x \to 3^-}{f(x)} = \infty$
\item $f$ atteint un maximum relatif en \newline $x={-3}$
\item $f$ est décroissante sur $]{-3}, 1[ $ et $]3, \infty[$
\item $f$ a un point d'inflexion en $x={-2}$
\item $f$ est concave vers le bas sur $]{-3}, {-2}[$
\end{enumerate}
}{Par exemple:

\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_4_exerc_sol_tracer_2_man.pdf}
} 
\finSousQ
\dans{em}{\columnbreak}
\Q{À partir de la représentation graphique de $f''$ qui suit, trouver les intervalles où $f$ est concave vers le haut, les intervalles où $f$ est concave vers le bas ainsi que l'abscisse de tous les points d'inflexion de $f$.}
\debutSousQ
\QR{
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_4_exerc_concavite_1_man.pdf}
}{Concave vers le haut sur $[{-1}, 1]$. \newline Concave vers le bas sur $]{-\infty}, {-1}]$ et $[1, \infty[$. \newline Points d'inflexion aux points d'abscisse\dans{em}{\newline} $x={-1},  x=1$.} 

\QR{
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_4_exerc_concavite_2_man.pdf}
}{Concave vers le haut sur $]{-\infty}, 1]$. \newline Concave vers le bas sur $[1, \infty[$. \newline Point d'inflexion au point d'abscisse $x=1$.
} 
\finSousQ
\dans{em}{\newpage}

\Q{À l'aide de la représentation graphique de $f'(x)$ ci-dessous, choisir le symbole approprié $<, >, =,$ pour compléter chaque relation. 
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_4_exerc_graph_derivee_premiere_1_man.pdf}
\end{center}
\dans{em}{\begin{multicols*}{2}}}
\debutSousQ
\QR{$f(0)$ \rule{0.8cm}{0.6pt} $f(1)$}{$f(0)<f(1)$}
\QR{$f(1)$ \rule{0.8cm}{0.6pt} $f(2)$}{$f(1)>f(2)$} 
\QR{$f'(0)$ \rule{0.8cm}{0.6pt} $0$}{$f'(0)>0$} 
\QR{$f'(1)$ \rule{0.8cm}{0.6pt} $0$}{$f'(1)=0$} 
\QR{$f''(0)$ \rule{0.8cm}{0.6pt} $0$}{$f''(0)<0$} 
\QR{$f''(2)$ \rule{0.8cm}{0.6pt} $0$}{$f''(2)=0$} 
\finSousQ
\dans{em}{\end{multicols*}}

\Q{Déterminer les intervalles où $f$ est concave vers le haut, les intervalles où $f$ est concave vers le bas ainsi que l'abscisse de tous les points d'inflexion.}
\debutSousQ
\QR{$f(x)=3x^2-2$}{Concave vers le haut sur $\mathds{R}$. \newline Aucun point d'inflexion.} 
\QR{$f(x)=4x^5-5x^4$}{Concave vers le bas sur $\crochetsof*{{-\infty}, \frac{3}{4}}$. \newline Concave vers le haut sur $\crochetsfo*{\frac{3}{4}, \infty}$. \newline Points d'inflexion aux points d'abscisse \newline $x=\frac{3}{4}$.} 
\QR{$f(x)=(x-4)^4-\dfrac{8}{3}(x-4)^3$}{Concave vers le bas sur $\crochets*{4, \frac{16}{3}}$. \newline Concave vers le haut sur $]{-\infty}, 4]$ et $\crochetsfo*{\frac{16}{3}, \infty}$. \newline Point d'inflexion aux points d'abscisse \newline $x=\frac{16}{3}$ et $x=4$.} 
\QR{$f(x)=x^3-3x-4$}{Concave vers le bas sur $]{-\infty}, 0]$. \newline Concave vers le haut sur $[0, \infty[$. \newline Point d'inflexion au point d'abscisse \newline $x=0$.} 
\finSousQ
\dans{em}{\columnbreak}
\Q{Utiliser le critère de la dérivée seconde pour trouver l'abscisse des extremums relatifs de $f$.}
\debutSousQ
\QR{$f(x)=3x^5-5x^3$}{Minimum relatif au point d'abscisse \newline $x=1$. \newline Maximum relatif au point d'abscisse \newline $x={-1}$.} 
\QR{$f(x)=3x^4+12x$}{Minimum relatif au point d'abscisse \newline $x={-1}$. \newline Aucun maximum relatif.} 
\QR{$f(x)=x^3(x+1)^2$}{Minimum relatif au point d'abscisse \newline $x=-\frac{3}{5}$. \newline Maximum relatif au point d'abscisse \newline $x={-1}$.} 
\finSousQ

\QR{Voici un extrait d'une bande dessinée bien connue. Trouver le lien avec le calcul différentiel.
\begin{center}
\includegraphics[height=3.5cm]{Figures/garfield_1}
\includegraphics[height=3.5cm]{Figures/garfield_2}
\vspace*{-3mm}
\textit{Garfield, tome 21 : La soupe est froide}.
\end{center}
}{Normalement, le but d'un régime est de perdre du poids. On souhaite donc que la fonction du poids par rapport au temps soit décroissante, par conséquent que la dérivée première du poids soit négative. Garfield se contente d'avoir un poids qui augmente moins rapidement. La dérivée première du poids est donc positive, mais la dérivée seconde est négative.}[12cm]
\end{secExercices}
\end{bloc}%eim
%
%
\section{Tracé des polynômes} \label{secTracePoly}
%
%
\begin{bloc}{m}
Nous utilisons maintenant nos connaissances sur la croissance et la concavité des fonctions pour représenter graphiquement des polynômes. Le tableau suivant présente les étapes pour trouver la représentation graphique d'une fonction quelconque. Nous verrons quelles étapes s'appliquent au cas particulier des polynômes.\index{Représentation graphique!polynômes}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\creerInfobulle[12cm]{%
\dans{i}{%
\begin{center} 
Représentation graphique
\end{center}
\vspace*{3mm}
}%
\dans{b}{\vspace*{0.2cm}}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\edef\x{\dans{mn}{12cm}\dans{bi}{8cm}}
\begin{longtable}{|L{1.9cm}p{\x}|}
\dans{mn}{\caption{Représentation graphique} \label{tabMethodeTraceFct} \\}
\hline 
\multicolumn{2}{|c|}{\onslide<+->{\textbf{Suggestion de démarche}}} \\
\endhead
\textbf{Étape 1:} & \onslide<+->{Trouver le domaine de la fonction.}  \\ 
\textbf{Étape 2:} & \onslide<+->{Déterminer si la fonction possède des asymptotes horizontales et verticales.} \\
\textbf{Étape 3:} & \onslide<+->{Trouver les valeurs critiques de la fonction (pour trouver les lieux potentiels des extremums relatifs).}  \\ 
\textbf{Étape 4:} & \onslide<+->{Trouver les endroits du domaine de $f$ où la dérivée seconde s'annule ou n'existe pas (pour trouver les lieux potentiels des points d'inflexion).}  \\ 
\textbf{Étape 5:} & \onslide<+->{Faire un tableau de signes.}  \\ 
\textbf{Étape 6:} & \onslide<+->{Déterminer les zéros et l'ordonnée à l'origine, si nécessaire.}  \\ 
\textbf{Étape 7:} & \onslide<+->{Tracer le graphe.} \\
\hline
\end{longtable}
\renewcommand{\arraystretch}{1}
}{tabMethodeTraceFct}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
Dans le cas de l'étude des polynômes, il n'y a rien à faire à l'étape 2, puisque les polynômes n'ont jamais d'asymptote.

\begin{exemple}
\QS{Donner la représentation graphique de la fonction $f(x) = {-2}x^3-9x^2+4$. 
}{

\textbf{Étape 1: Trouver le domaine de la fonction.} 
 
Nous obtenons $\dom(f) = \mathds{R}$. \\ 

\textbf{Étape 2: Déterminer si la fonction possède des asymptotes horizontales et verticales.} 

Un polynôme n'a pas d'asymptote.   \\ \dans{ordi}{\newpage}

\textbf{Étape 3: Trouver les points critiques de la fonction (pour trouver les lieux potentiels des extremums relatifs).}  

Cherchons d'abord la dérivée de $f$. Nous trouvons $f'(x) = {-6}x^2-18x = {-6}x(x+3)$. 

La dérivée est un polynôme, donc elle existe partout. Elle s'annule en $x=0$ et $x={-3}$. Il s'agit des abscisses des points critiques de $f$, c'est-à-dire les endroits où potentiellement il y a un extremum relatif. \\ 

\textbf{Étape 4: Trouver les endroits du domaine de $f$ où la dérivée seconde s'annule ou n'existe pas (pour trouver les lieux potentiels des points d'inflexion).}  

Nous cherchons ensuite la dérivée seconde. Nous trouvons $f''(x) = {-12}x-18$. 

La dérivée seconde est un polynôme, donc elle existe partout. Elle s'annule en $x=-\frac{3}{2}$. Il s'agit de l'abscisse d'un point où il y a potentiellement un point d'inflexion. \\ 

\textbf{Étape 5: Faire un tableau de signes.}  

Dans le tableau de signes, on met les valeurs de $x$ trouvées aux étapes 3 et 4. Dans le cas où à l'étape 1 nous aurions trouvé des valeurs de $x$ qui ne sont pas dans le domaine, nous ajouterions ces valeurs à notre tableau.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
\begin{tabular}{|C{1.5cm}|C{1.5cm}|C{1.5cm}|C{1.5cm}|C{1.5cm}|C{1.5cm}|C{1.5cm}|C{1.5cm}|}
\hline
$x$     &     & ${-3}$ &     & $-\frac{3}{2}$ &      &  $0$ &     \\ \hline
$f'(x)$ & $-$ & $0$  & $+$ & $+$          & $+$  & $0$  & $-$  \\ \hline
$f''(x)$ & $+$ & $+$  & $+$ & $0$          & $-$  & $-$  & $-$  \\ \hline
$f(x)$ & \fdh & min. rel.  ${-23}$ & \fch   &  pt. inf. $-\frac{19}{2}$ & \fcb   &  max. rel. $4$ &  \fdb      \\ \hline  
\end{tabular}
\renewcommand{\arraystretch}{1}
\end{center}

Pour chaque colonne, nous considérons le signe de la dérivée première, pour déterminer si la fonction est croissante ou décroissante, et le signe de la dérivée seconde, pour déterminer la concavité de la fonction. À l'aide de flèches courbées, nous indiquons le résultat dans la dernière ligne. Nous indiquons aussi la nature des points trouvés ainsi que la valeur de la fonction à ces endroits. \\ 

\textbf{Étape 6: Déterminer les zéros et l'ordonnée à l'origine, si nécessaire.}  

Puisque nous avons trouvé trois points importants (deux extremums et un point d'inflexion), il n'est pas nécessaire de trouver les zéros ni l'ordonnée à l'origine. \\
\dans{ordi}{\newpage}

\textbf{Étape 7: Tracer le graphe.}   
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_4_ex_sol_tracer_1_man.pdf}
\end{center}
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Faire l'étude complète de la fonction $f(x) = x^2-2x$.}{\begin{center}\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_4_ex_sol_tracer_1_bn}\end{center}}[\newpage \ \newpage]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%

%%\begin{bloc}{bn}
%%\begin{exemple}
%%
%%\QR{Donner la représentation graphique de la fonction\dans{b}{\\} $f(x) = x^4-2x^3+x+2$ sachant que $f'(\frac{1}{2}) = 0$.}{\begin{center}\includegraphics[scale=0.75]{Tikz/Images/chap_4_ex_sol_tracer_4_bn}\end{center}}[\newpage \vfill]
%%\end{exemple}
%%\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Faire l'étude complète de la fonction $f(x) = x^4-6x^2+1$.}{\begin{center}\includegraphics[scale=0.75]{Tikz/Images/chap_4_ex_sol_tracer_2_bn}\end{center}}[\newpage \vfill]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exercice}

\QR{Faire l'étude complète de la fonction $f(x) = \dfrac{x^3}{6}-\dfrac{x^2}{2}$.}{\begin{center}\includegraphics[scale=0.9]{Tikz/Images/chap_4_exer_sol_tracer_1_bn}\end{center}}[\vfill]
\end{exercice}
\end{bloc}%bn
%
%
\devoirs
%
%
\dans{n}{\newpage}
%
%
\begin{bloc}{eim}
\begin{secExercices}
\Q{Représenter graphiquement la fonction polynomiale donnée.}
\debutSousQ
\QR{$f(x)=x^2-x-12$}{
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_4_exerc_sol_tracer_3_man.pdf}
} 
\QR{$f(x)=x^3-3x$}{
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_4_exerc_sol_tracer_4_man.pdf}
} 

\QR{$f(x)=3x^5-5x^3+2$ sachant que\\ $f'(x)=15x^2(x-1)(x+1)$ et que\\ $f''(x)=30x(2x^2-1)$}{
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_4_exerc_sol_tracer_5_man.pdf}
}

\QR{$f(x)=-x^4+x^3$}{
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_4_exerc_sol_tracer_6_man.pdf}
} 
\finSousQ
\end{secExercices}
\end{bloc}%eim


